{
    "quizzes": [
        {
            "question": "公衆は知る権利を有し、技術者には何が求められるか",
            "answer": "説明責任"
        },
        {
            "question": "子供に関する意思決定が父親にあり、子供には判断する権利がないという考え方を何というか",
            "answer": "パターナリズム"
        },
        {
            "question": "十分に説明を受けた上での同意を何というか",
            "answer": "インフォームド・コンセント"
        },
        {
            "question": "実験参加者に教師役と生徒役をさせ、暗記問題を間違えると教師役は生徒役に電気ショックを与え、回答が間違っていると電圧を上げていくは何の実験か",
            "answer": "ミルグラム実験"
        },
        {
            "question": "アイヒマン裁判を見学したとある哲学者が提唱した概念は何か",
            "answer": "悪の凡庸さ（陳腐さ）"
        },
        {
            "question": "アイヒマン裁判を見学してとある概念を提唱した哲学者は誰か",
            "answer": "ハンナ・アーレント"
        },
        {
            "question": "悪の凡庸さは、例えば小役人が■■を放棄し、■■■■の歯車になってしまうことで巨悪に加担してしまうことを指す",
            "answer": "思考、官僚組織"
        },
        {
            "question": "損害あるいは損失が発生する可能性を何というか",
            "answer": "リスク"
        },
        {
            "question": "会社などの組織は、ステークホルダーの安全・安心を最優先するために何をせねばならないか",
            "answer": "リスク管理"
        },
        {
            "question": "リスクには何が伴うため、ゼロリスクの実現は不可能か",
            "answer": "不確実性"
        },
        {
            "question": "リスク管理の柱は何か",
            "answer": "リスク低減"
        },
        {
            "question": "リスクや対策、効果、責任体制など、公衆が必要とする情報を正しく伝え、意見や質問をもらうプロセスを何というか",
            "answer": "リスクコミュニケーション"
        },
        {
            "question": "根本的に危険を回避するような基本設計を何というか",
            "answer": "本質的安全設計"
        },
        {
            "question": "本質的安全設計の3つの項目を答えよ",
            "answer": "①ハザードを除去する。②ハザードがリスクになる確率を最小化する。③ハザードへの暴露機会を制限する。"
        },
        {
            "question": "カバーなどを使って危険箇所から使用者を隔離する安全原則を何というか",
            "answer": "隔離の原則"
        },
        {
            "question": "使用者が誤操作したり、異常事態に陥ったら止めてしまう安全原則を何というか",
            "answer": "停止の原則"
        },
        {
            "question": "？上の欠陥をなくす：使用者のさまざまな使い方を考慮し、本質的安全設計や防護機構・安全装置によって徹底的なリスクの低減を図る",
            "answer": "設計"
        },
        {
            "question": "？上の欠陥をなくす：原材料や部品の品質管理、機械の故障や不純物混入を防ぐ工程管理、手順ミスや手抜き作業の撲滅、十分な検査などの作業管理を徹底させる",
            "answer": "製造"
        },
        {
            "question": "？上の欠陥をなくす：使用者に対し、使う際の条件や使い方がよくわかるように説明を記載する。記載内容の誤りだけでなく、記載漏れや勘違いを起こさせないような表現を使うことに留意する。",
            "answer": "指示・警告"
        },
        {
            "question": "使用者が正しい使用条件のもと正しい使用方法で製品を使用した際に、製品の欠陥によって、人の生命、身体や財産に関わる被害が生じた場合、製造業者が被害者に対して負うべき損害賠償責任を何というか",
            "answer": "製造物責任"
        },
        {
            "question": "1994年に制定、翌年施行された製造物責任に関する日本の法律",
            "answer": "製造物責任法"
        },
        {
            "question": "使用者は何であるか",
            "answer": "弱い存在"
        },
        {
            "question": "PL法では製造物に何があることだけ証明できれば賠償責任を問うことができるか",
            "answer": "欠陥"
        },
        {
            "question": "欠陥があったとしても、最新の科学技術をもってしても予見不能だった場合に何が適用されるか",
            "answer": "免責条項"
        },
        {
            "question": "製造者にとって、裁判は何が落ちるから、デメリットがあるか",
            "answer": "ブランドイメージ"
        },
        {
            "question": "技術者・研究者は、設計・製造工程で徹底的に何を排除し、何に全力を注がなければならないか",
            "answer": "欠陥、安全確保"
        },
        {
            "question": "製品の質を維持あるいは向上させることと、品質に大きなばらつきがないように、製造の工程や生産要素を適切に管理することを何というか",
            "answer": "品質管理"
        },
        {
            "question": "効果的な品質管理を行うためには、製造工程だけでなく、研究開発、市場調査、製品企画、設計、部品調達、検査、販売、アフターケアなど、すべての段階で取り組むことが必要なやつ",
            "answer": "総合的品質管理"
        },
        {
            "question": "総合的品質管理は英語で？",
            "answer": "Total Qualitu Control, TQC"
        },
        {
            "question": "品質管理の有名なサイクルの名前はなにか",
            "answer": "https://twitter.com/kero_BIRUGE/status/1410254356188864516"
        },
        {
            "question": "Material, Machine, Method, Man, Measurement, Jig, Partsのやつ",
            "answer": "5M1JP"
        },
        {
            "question": "5M1JPの要素",
            "answer": "材料・部品、機械・治具、方法、人（作業者）、計測、"
        },
        {
            "question": "QC七つ道具を全部言え",
            "answer": "特性要因図、パレート図、ヒストグラム、管理図、散布図、グラフ、チェックシート"
        },
        {
            "question": "技術者・研究者はいくつかのコミュニティを持つ。技術者は独自の論理を持っているが、コミュニティには何があるか",
            "answer": "固有の論理"
        },
        {
            "question": "組織そのものあるいは一部が倫理に反する行為を行った場合、組織の論理と個人の倫理との間で何に陥ることがあるか",
            "answer": "ジレンマ"
        },
        {
            "question": "123人中94人が誤った長さの線分を選んだ実験は何というか",
            "answer": "アッシュの実験"
        },
        {
            "question": "アッシュの実験は何に関する実験か",
            "answer": "同調行動"
        },
        {
            "question": "組織の不正を自組織内のコンプライアンス対応窓口に通報することを何というか",
            "answer": "内部通報"
        },
        {
            "question": "日本経団連の動向として、企業の倫理ホットラインの整備を各企業に要請したか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "日本経団連の動向として、相談者の権利保護などへの配慮の整備を各企業に要請したか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "日本経団連の動向として、企業の権利保護などの整備を各企業に要請したか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "日本経団連の動向として、相談者の倫理ホットラインへの配慮の整備を各企業に要請したか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "日本経団連の動向として、2006年に何の施行をされたか",
            "answer": "公益通報者保護法"
        },
        {
            "question": "内部告発は最後の手段であるか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "内部告発は最初の手段であるか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "内部通報は最後の手段であるか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "内部告発は組織内の機関に通報することであるか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "内部告発は組織外の機関に通報することであるか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "顕名は通報先にも所属組織にも知られるか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "匿名は通報先に知られるが、所属組織には知られないか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "無名は通報先にも所属組織にも知られないか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "密告は所属組織には知られないか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "匿名は通報先にも所属組織にも知られるか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "無名は通報先にも所属組織にも知られるか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "密告は通報先にも所属組織にも知られるか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "匿名は自分の氏名を名乗らないことか",
            "answer": "いいえ、それは無名"
        },
        {
            "question": "匿名は自分の氏名を名乗るが、非公表を前提とするか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "あらゆる組織は完全ではになく、どの企業にも法令違反のリスクはある。必要なことはリスク情報の何と何か",
            "answer": "早期発見と自浄作用"
        },
        {
            "question": "技術者に求められる組織員としての忠誠心は無条件的忠実であるか",
            "answer": "いいえ"
        },
        {
            "question": "技術者に求められる組織員としての忠誠心は批判的忠実であるか",
            "answer": "…はい"
        },
        {
            "question": "内部告発は時として通報者と組織の双方の状況や関係を悪化させることがあるか",
            "answer": "…はい"
        }
    ]
}